\documentclass[CJK]{beamer}
\input{macros.tex}
\input{titlepage.tex}
\title{Lesson 10 - Problem Set 2}
  \author{}
  \date{}
\begin{document}
\tpage{10}{热学习题集2}

\begin{frame}
  \chtitle{Problem 2-1}
  \bchL
每个分子质量为$m$，温度为$T$的平衡态理想气体，记分子速率为$v$，则$v^4$的平均值是多少？  
\echL
\end{frame}



\begin{frame}
  \chtitle{Problem 2-2}
  \bchL
  我们在课堂练习中得知：冰的熔化热可以让同质量的水升高大约$80\cdeg$。现在杯中有190克温度为$90\cdeg$的水。把10块质量均为1g，温度均为$0\cdeg$的小冰块逐块投入杯中进行熔化。把环境近似当成绝热（即忽略大气对水温的影响）。最后冰块全部熔化时，杯中的水温是多少$\cdeg$？
  \echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 2-3}
  \bchL
张小盈睡过了头，又穿越到《三体》世界了，外星人看到张小盈又出现了，非常生气，就扔了一张单向箔，于是空间变成了1维。这时，温度为$T$，分子质量为$m$的理想气体的分子平均速率$\overline{\upsilon}$是多少？
\echL
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{Problem 2-4}
  \bchL
有一团二维气体被束缚在$xy$平面内运动。气体分子的速度分布函数为
$$f(\upsilon_x, \upsilon_y) = A e^{-B\upsilon},$$
这里$A,B>0$为常数，速率定义为
$$\upsilon =\sqrt{\upsilon_x^2+\upsilon_y^2}.$$
请问：气体分子速率大于平均速率的2倍的概率是多少？
\echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 2-5}
  \bchL
张小盈睡……好了不说了故事大家都知道了，反正空间变成了2维。这时，温度为$T$，分子质量为$m$的理想气体的最概然速率（使速率分布函数取到最大值的速率） $\upsilon_{\max}$ 等于多少？
  \echL
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{Problem 2-6}
  \bchL
  对混合气体，定义平均速率为所有分子的速率之和除以总分子数。现在把$1\SImol$每个分子质量为$m$，温度为$T$的理想气体和$2\SImol$每个分子质量为$4m$，温度为$T$的理想气体进行混合，两者无化学反应。混合气体的平均速率是多少？
  
  \echL
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{Problem 2-7}
  \bchL
假设某气体的分子速率分布函数为$F(\upsilon)$。把所有速率大于$\upsilon_0$的分子称为“快分子”。那么，所有快分子的平均速率是  
  \echL
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{Problem 2-8}
  \bchL
某种气体速率分布函数当速率$\upsilon<\upsilon_0$时处处相等，当$\upsilon\ge\upsilon_0$时处处为零。那么分子平均速率等于多少？  
  \echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 2-9}
  \bchL
某种气体速度分布函数当速率$\upsilon<\upsilon_0$时处处相等，当$\upsilon\ge\upsilon_0$时处处为零。那么分子平均速率等于多少？  
  \echL
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{Problem 2-10}
  \bchL
  单一成分平衡态理想气体分子的最概然速率$\upsilon_{\max}$定义为使速率分布函数取到最大值的速率，那么任取一个理想气体分子，其速率大于 $10\upsilon_{\max}$ 的概率为多少？
  \echL
\end{frame}

\end{document}
