\documentclass[CJK]{beamer}
\input{macros.tex}
\input{titlepage.tex}
\title{Lesson 11 - Problem Set 4}
  \author{}
  \date{}
\begin{document}
\tpage{13}{热学习题集4}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 4-1}
  \bchL
一箱气体置于一容器中，初态体积为$V$，压强为$p$。容器一端是完全光滑的活塞。外界是恒定压强为 $p_0$ 的可以始终看作平衡态的大气。由于容器内外气压不平衡，活塞开始移动，当活塞停下来达到平衡时，容器内的末态气体体积为$2V$。从初态到末态，气体对外界做的功是多少？
  \echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 4-2}
  \bchL
等温大气模型很不符合实际，但是为了现在能在已有知识范围内愉快地刷题，我们就暂且假定大气处处温度为$290\SIK$。飞行员张小帆在起飞前，看到压力计读数为$1.00\atm$。起飞后，压力计指示为$0.80\atm$，问这时候飞机高度是多少米？（已知空气的摩尔质量是$29\SIg/\SImol$.）
  \echL
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{Problem 4-3}
  \bchL
处于平衡态的单一成分理想气体，任取一分子，其速率小于平均速率的 $\frac{1}{10}$ 的概率大约是多少。
  \echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 4-4}
  \bchL
一带小孔（设面积为$A$）的固定隔板把容器分为体积相等（设为$V$）的两部分。整个容器被温度为$T$的恒温热源包围。初始$t=0$时刻左方装有压强为$p_0$，每个分子质量为$m$的理想气体，右方为真空。由于孔很小，虽然板两边分子数都随时间变化，仍可近似认为两边一直都分别处于热平衡。求左方气体压强$p$随时间$t$变化的函数形式。
  \echL
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{Problem 4-5}
  \bchL
  （课本习题2-16）求速率大于$\upsilon_0$的气体分子每秒与单位面积器壁的碰撞次数。（假设温度$T$，分子质量$m$，分子数密度$n$都已知。）
  \echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 4-6}
  \bchL
容器中装有处于热平衡的理想气体，温度为$T$，每个分子质量为$m$。容器外部为真空。在容器壁上开一小孔，气体从小孔中逸出。假设漏气过程足够缓慢，使得内部气体在一段时间内可以一直看成温度为$T$的平衡态。求这段时间内漏出气体分子（即跑到外部真空里的那些分子）的速率分布函数。  
  \echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 4-7}
  \bchL
容器内有温度为$300\SIK$的氮气，在容器壁（看作无限薄）上开一个小孔，氮气分子从小孔中逸出。把氮气看成理想气体，并假设容器外是无限大真空，那么逸出到容器外的气体分子的方均根速率是多少？
\echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 4-8}
  \bchL
很大的真空室内有一装有温度为 $324\SIK$ 的单原子理想气体的绝热容器，现在容器壁上打一个很小的孔，气体开始通过小孔缓慢地漏到真空室中。经过一小时容器内气体温度变为 $256\SIK$。问：再经过一小时容器内气体的温度为多少？
  \echL
\end{frame}

\end{document}
