\documentclass[CJK]{beamer}
\input{macros.tex}
\input{titlepage.tex}
\title{Lesson 11 - Problem Set 3}
  \author{}
  \date{}
\begin{document}
\tpage{11}{热学习题集3}

\begin{frame}
  \chtitle{Problem 3-1}
  \bchL
假设某种状态下的气体分子满足一定速率分布。平均速率定义为所有分子的速率之和除以分子总数。方均根速率定义为所有分子的速率平方之和除以分子总数后再取平方根。最概然速率定义为令速率分布函数取到最大值的速率。这三种速率的大小满足怎样的关系？试给出证明。  
\echL
\end{frame}



\begin{frame}
  \chtitle{Problem 3-2}
  \bchL
服从麦克斯韦分布的理想气体分子，其速率在平均速率的$\pm 1\%$范围之内的概率是多少？
  \echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 3-3}
  \bchL
摩尔数为$\nu$的理想气体，保持温度为$T$进行缓慢压缩，把体积压缩为原来的$1/3$。这个过程至少对理想气体做功多少？  
\echL
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{Problem 3-4}
  \bchL
  室温附近的氮气，一开始压强为$1\atm$，经历绝热过程体积增大一倍，这时它的压强为多少$\atm$？
  \echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 3-5}
  \bchL
  纪小欣女侠，江湖人称“极小心”，因为她做什么事情都非常谨慎小心。今天她来到了材料学砖家谭小洋的工作室参观谭氏气体。谭氏气体每个分子质量很大，是$1.381x10^{-24}\SIkg$。还记得天才攻城狮陈小昱建造了的那个高为 $10\SIm$，温度保持在$20\SIK$，充满谭氏气体的圆柱型封闭恒温箱吧。纪女侠参观时极小心地摸了下箱外的触摸屏，恒温箱的温度突然急剧下降，导致箱内的谭氏气体全部液化。这时箱底的（由谭氏液体产生的）压强读数为 $0.100\atm$。请问，在纪女侠搞破坏之前，箱底(由谭氏气体产生的）的压强读数是多少？
（当地的重力常数取 $10\,\SIkg\,\SIm/\SIs^2$) 
  \echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 3-6}
  \bchL
底面半径为 1m，温度为 300K 的圆柱形恒温容器里装有氮气。容器绕中心轴以每秒10圈的速度旋转，求中心轴附近氮气压强和容器壁附近氮气压强之比。
  \echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 3-7}
  \bchL
如果x为随机变量，且$x>a$的概率等于$x<a$的概率，则a称为随机变量x的中位值(median)。单一成分的二维平衡态理想气体，其分子速率$\upsilon$的中位值和平均值之比是多少？
  \echL
\end{frame}

\begin{frame}
  \chtitle{Problem 3-8}
  \bchL
  氦气是单原子气体（请回忆He的摩尔质量是$0.004\SIkg/\SImol$)。$0.02\SIkg$氦气由等压过程温度从$280\SIK$升高到$300\SIK$。过程中氦气吸收的热量是多少J?
  \echL
\end{frame}


\begin{frame}
  \chtitle{Problem 3-9}
  \bchL
设当温度低于 $T_0 = 1000\SIK$时，某双原子理想气体的定体摩尔热容近似为$\cvmol = \left(\frac{3}{2} + \frac{T}{T_0}\right)R$。按能量的零点取在$T=0$的习惯，$1\SImol$温度为$500\SIK$的该气体的内能是多少?
  \echL
\end{frame}



\end{document}
